%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Des matrices aléatoires]
Soient $X$ et $Y$ deux variables aléatoires indépendantes sur un espace probabilisé $(\Omega, \AA, \PP)$, suivant toutes les deux une loi géométrique de paramètre $p\in \interoo{0 1}$.

Pour tout $\omega \in \Omega$, on note $M(\omega)=\matrice{X(\omega) & Y(\omega)\\Y(\omega)&X(\omega)}$. Calculer la probabilité que la matrice $M$ soit inversible.

\textit{On pourra utiliser un des résultats de l'exercice \lienexo{21}.}
\end{exoApp}

\begin{correction}
D'après les résultats sur les matrices de $\MM_2(\R)$, $M(\omega)$ est inversible si et seulement si 
$\det(M(\omega))\neq 0$, soit ici $X^2(\omega)-Y^2(\omega)\neq 0$. Déterminons la probabilité de l'événement contraire. Notons $I$ l'événement \guill{la matrice $M$ est inversible}. Alors
\begin{align*}
 \PP(\overline{I}) &= \PP( X^2-Y^2 =0) \\ &= \PP( (X-Y)(X+Y)=0 ) = \PP ( (X-Y=0) \cup (X+Y=0) )\\
 &= \PP(X-Y=0) + \PP(X+Y=0) - \PP ( (X-Y=0)\cap(X+Y=0))\\
 &= \PP(X=Y) + \PP(X=-Y) - \PP(X=0, Y=0).
\end{align*}
Remarquons que $\PP(X=-Y)=0$. En effet, $X(\Omega)=Y(\Omega)=\N*$ donc on ne peut pas avoir $X=-Y$. Par indépendance de $X$ et $Y$,
\begin{align*}
\PP(X=0,Y=0) &= \PP(X=0)\PP(Y=0) = p^2.	
\end{align*}
Enfin, soit on utilise le résultat de l'exercice \lienexo{21}, soit on le re-démontre : en utilisant le système complet d'événements associé à $X$ :
\begin{align*}
\PP(X=Y) &= \sum_{k=1}^{+\infty} \PP( (X=k) \cap (X=Y) )\\
&= \sum_{k=1}^{+\infty} \PP(	X=k)\PP_{[X=k]}(X=Y)\\
&= \sum_{k=1}^{+\infty} \PP(	X=k)\PP_{[X=k]}(k=Y)\\
&= \sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k)\PP(Y=k) \text{ par indépendance de $X$ et $Y$}.
\end{align*}
Ainsi,
\begin{align*}
\PP(X=Y) &= \sum_{k=1}^{+\infty} p(1-p)^{k-1}q(1-q)^{k-1}\\
&= pq \frac{(1-p)(1-q)}{1-(1-p)(1-q)}.	
\end{align*}
Finalement
\begin{align*}
\PP(\overline{I}) &= pq + pq \frac{(1-p)(1-q)}{1-(1-p)(1-q)} = pq\frac{1}{1-(1-p)(1-q)}.
\end{align*}
On peut donc conclure que la probabilité que $M$ soit inversible vaut 
\[ \boxed{\PP(I) = 1-\frac{pq}{1-(1-p)(1-q)}.}\]

Par exemple, si $p=\frac12$, $\PP(I)=\frac23$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
